\chapter{Conclusão}
\label{chapter:conclusao}

Neste trabalho foi explorado o conceito de ortogonalidade em mineração de dados com o objetivo de se diminuir a redundância e, conseqüentemente, o tamanho do conjunto de padrões freqüentes de uma base de dados. A estratégia foi aplicada ao problema da classificação associativa, onde a ortogonalidade foi explorada sob três perspectivas: estrutura dos padrões, cobertura de transações e cobertura de classes.
\par
Foi implementado um classificador baseado em regras de associação com três abordagens distintas: a abordagem clássica \textbf{LAC} (\textit{Lazy Associative Classifier}), proposta em \cite{Veloso06Lazy}, que simplesmente obtém, para cada instância de teste, um conjunto de padrões freqüentes, e o utiliza para gerar regras associativas, a abordagem ortogonal \textbf{OLAC} (\textit{Orthogonal Lazy Associative Classifier}), que extrai, do conjunto de padrões freqüentes, um sub-conjunto de padrões ortogonais, e utiliza este sub-conjunto para gerar as regras de associação, e uma adaptação do \textbf{ORIGAMI}, encontrado na literatura, e desenvolvido, originalmente, para obtenção de padrões ortogonais em grafos.
\par
Os experimentos comprovam a qualidade dos padrões obtidos, visto que os algoritmos baseados em ortogonalidade obtiveram resultados semelhantes aos da abordagem clássica. Vimos que, apesar do LAC ter levado uma pequena vantagem na maior parte das bases, os resultados obtidos pelas abordagens ortogonais mantiveram a qualidade, fazendo com que as médias das acurácias para as três abordagens ficassem muito próximas.
\par
Considerando, para cada abordagem, os conjuntos de parâmetros de execução que obtiveram os melhores resultados para cada base de dados, as médias de acurácia obtidas para as abordagens LAC, OLAC e ORIGAMI foram, respectivamente, $0.843$, $0.840$ e $ 0.839$. Já os valores médios para as quantidades de padrões utilizados na geração das regras foram $213$ para o LAC, e $12$ para o OLAC e o ORIGAMI. Como conseqüência da diminuição do conjunto de padrões, o número médio de regras geradas pelas abordagens OLAC e ORIGAMI foram, respectivamente, $25$ e $23$, enquanto o LAC gerou, em média, $628$ regras para cada classificação.
\par
Nas execuções realizadas com o conjunto de parâmetros que obteve a melhor média dos resultados, os resultados obtidos para as abordagens LAC, OLAC e ORIGAMI foram, respectivamente, $0.808$, $0.813$ e $0.782$. Os valores médios para as quantidades de padrões utilizados na geração das regras foram, respectivamente, $19$, $12$ e $1$, e os valores médios do número de regras geradas foram, respectivamente, $51$, $31$ e $1$.
\par
Para as abordagens ortogonais, notamos uma predominância da métrica de ortogonalidade baseada na estrutura dos padrões entre os parâmetros de execução responsáveis pelos melhores resultados para cada base de dados. Vimos que as métricas baseadas em cobertura, tanto de classes quanto de transações, obtiveram conjuntos muito limitados, e compostos de padrões, muitas vezes, pouco freqüentes. Isto fez com que tais métricas, mesmo diminuindo a ambiguidade das regras, não obtivessem resultados tão bons quanto a baseada na estrutura dos padrões.
\par
Vimos também que o ORIGAMI apresentou, em grande parte dos resultados, conjuntos ortogonais com apenas $1$ elemento. O motivo disto foram os baixos valores para suporte encontrados entre os parâmetros de execução que obtiveram os melhores resultados para a maioria das bases.
\par
Também foram apresentados alguns casos de teste em que as abordagens ortogonais levaram desvantagem. Nestes casos, foi demonstrado que a falha na classificação não aconteceu por falta de qualidade nos conjuntos ortogonais, mas sim por causa das características dos padrões ortogonais selecionados.
\par
Em resumo, vimos que a aplicação de ortogonalidade no problema da classificação associativa possibilitou a minimização do número de padrões utilizados na geração das regras, e, conseqüentemente, a diminuição do conjunto de regras. Vimos também que, apesar de não obter melhores resultados com a diminuição da ambiguidade, a ortogonalidade possibilitou a diminuição da redundância das regras geradas, mantendo a mesma qualidade dos resultados.

%Os resultados obtidos com a execução das três abordagens considerando o melhor conjunto de parâmetros para cada base de dados 

\section{Trabalhos Futuros}

Como trabalhos futuros, podemos citar a utilização de ortogonalidade em outros pontos do algoritmo de classificação. Uma forma alternativa de se abordar o problema seria obter um sub-conjunto de itens ortogonais em relação à base de dados, a partir deste, obter todos os padrões freqüentes que seriam considerados na geração das regras. Outra forma seria gerar todas as regras possíveis a partir do conjunto de padrões freqüentes, e aplicar a ortogonalidade, em conjunto com as demais medidas de interesse, na extração do sub-conjunto de regras consideradas para a classificação. Também seria interessante trabalhar em novas heurísticas de obtenção de conjuntos ortogonais, com ênfase em desempenho, e investir no desenvolvimento de novos algoritmos de mineração de padrões freqüentes que já considerem ortogonalidade durante a exploração do espaço de busca dos padrões.
\par
A utilização de uma abordagem híbrida OLAC-ORIGAMI também seria uma alternativa para tentar melhorar a acurácia dos resultados. A nova abordagem faria uso dos parâmetros $\alpha$ e $\beta$ aplicados ao conjunto de padrões freqüentes, e não ao seu sub-conjunto de padrões maximais. Esta solução seria útil para se obter conjuntos de padrões ortogonais de melhor qualidade, já que o usuário poderia controlar a medida de ortogonalidade e de representatividade da solução, e todos os padrões freqüentes seriam candidatos ao conjunto ortogonal.