\chapter{Conclusão}
\label{chapter:conclusao}

Neste trabalho foi explorado o conceito de ortogonalidade em mineração de dados com o objetivo de se diminuir a redundância e, conseqüentemente, o tamanho do conjunto de padrões freqüentes de uma base de dados. A estratégia foi aplicada ao problema da classificação associativa, onde a ortogonalidade foi explorada sob três perspectivas: estrutura dos padrões, cobertura de transações e cobertura de classes.
\par
Foi implementado um classificador baseado em regras de associação com três abordagens distintas: a abordagem clássica \textbf{LAC} (\textit{Lazy Associative Classifier}), proposta em \cite{Veloso06Lazy}, que simplesmente obtém, para cada instância de teste, um conjunto de padrões freqüentes, e o utiliza para gerar regras associativas, a abordagem ortogonal \textbf{OLAC} (\textit{Orthogonal Lazy Associative Classifier}), que extrai, do conjunto de padrões freqüentes, um sub-conjunto de padrões ortogonais, e utiliza este sub-conjunto para gerar as regras de associação, e uma adaptação do \textbf{ORIGAMI}, encontrado na literatura, e desenvolvido, originalmente, para obtenção de padrões ortogonais em grafos.
\par
Os experimentos comprovam a qualidade dos padrões obtidos, visto que os algoritmos baseados em ortogonalidade obtiveram resultados semelhantes aos da abordagem clássica. Vimos que, apesar do LAC ter levado vantagem na maior parte das bases, os resultados obtidos pelas abordagens ortogonais mantiveram a qualidade, fazendo com que as médias das acurácias para as três abordagens ficassem bem próximas.
\par
Também foram apresentados alguns casos de teste em que as abordagens ortogonais levaram desvantagem. Nestes casos, foi demonstrado que a falha na classificação não aconteceu por falta de qualidade nos conjuntos ortogonais, mas sim por causa das características dos padrões ortogonais selecionados.
\par
Em geral, os experimentos comprovaram a qualidade dos resultados obtidos com a aplicação de ortogonalidade no problema de classificação associativa.

%Os resultados obtidos com a execução das três abordagens considerando o melhor conjunto de parâmetros para cada base de dados 

\section{Trabalhos Futuros}

Como trabalhos futuros, podemos citar a utilização de ortogonalidade em outros pontos do algoritmo de classificação. Uma forma alternativa de se abordar o problema seria obter um sub-conjunto de itens ortogonais em relação à base de dados, a partir deste, obter todos os padrões freqüentes que seriam considerados na geração das regras. Outra forma seria gerar todas as regras possíveis a partir do conjunto de padrões freqüentes, e aplicar a ortogonalidade, em conjunto com as demais medidas de interesse, na extração do sub-conjunto de regras consideradas para a classificação. Também seria interessante trabalhar em novas heurísticas de obtenção de conjuntos ortogonais, com ênfase em desempenho, e investir no desenvolvimento de novos algoritmos de mineração de padrões freqüentes que já considerem ortogonalidade durante a exploração do espaço de busca dos padrões.
\par
A utilização de uma abordagem híbrida OLAC-ORIGAMI também seria uma alternativa para tentar melhorar a acurácia dos resultados. A nova abordagem faria uso dos parâmetros $\alpha$ e $\beta$ aplicados ao conjunto de padrões freqüentes, e não ao seu sub-conjunto de padrões maximais. Esta solução seria útil para se obter conjuntos de padrões ortogonais de melhor qualidade, já que o usuário poderia controlar a medida de ortogonalidade e de representatividade da solução, e todos os padrões freqüentes seriam candidatos ao conjunto ortogonal.
